\documentclass[12pt]{ctexart}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsthm,geometry,enumerate,graphicx}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=blue,citecolor=green]{hyperref}
\usepackage[all]{xy}
%introduce theorem environment
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定义}
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{lemma}{引理}
\newtheorem{corollary}{推论}
\newtheorem{property}{性质}
\newtheorem{proposition}{命题}
\newtheorem{example}{例}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{solution}{解}
\newtheorem*{remark}{注}
\geometry{a4paper,scale=0.8}

\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\Aut}{\mathrm{Aut}}
\newcommand{\Inn}{\mathrm{Inn}}
\newcommand{\Orb}{\mathrm{Orb}}
\newcommand{\Stab}{\mathrm{Stab}}

\everymath{\displaystyle}

%article info
\title{\vspace{-2em}\textbf{整环中的整除理论}\vspace{-2em}}
\date{ }
\begin{document}
	\maketitle
	本节讨论的是整环$R$去掉$\{0\}$后的关于乘法作成的交换幺半群$R^\ast$.
	\begin{definition}[单位]
		$R^\ast$中的可逆元全体$U$关于乘法作成Abel群，称为$R$的\textbf{单位群}，$U$中的元素称为\textbf{单位}.
	\end{definition}
	\begin{definition}[整除]
		对$a,b\in R^\ast$，若存在$p\in R^\ast$使得$b=pa$，则称$a$整除$b$，记作$a\mid b$.反之，称$a$不整除$b$，记作$a\nmid b$.称$a$是$b$的\textbf{因子}，$b$是$a$的\textbf{倍式}.
	\end{definition}
	\begin{definition}[平凡因子]
		任意单位$u\in U\subset R^\ast$，对任意$a\in R^\ast$，都有$u\mid a$，称为$a$的\textbf{平凡因子}.
	\end{definition}
	\begin{remark}
		因为$u(u^{-1}a)=a$，而$u^{-1}a\in R^\ast$，于是$u\mid a$.
	\end{remark}
	\begin{definition}[相伴]
		对$a,b\in R^\ast$，若$a\mid b$，$b\mid a$，则称$a$与$b$\textbf{相伴}，记作$a\sim b$.
	\end{definition}
	\begin{property}
		$a\sim b$当且仅当存在$u\in U$使得$b=ua$.
	\end{property}
	\begin{property}
		相伴关系是同余关系.
	\end{property}
	\begin{proof}
		易证相伴关系是等价关系.对任意$a,b,c,d\in R^\ast$，若$a\sim b$，$c\sim d$，则存在$u_1,u_2\in U$使得$b=u_1a$，$d=u_2c$，于是
		$$bd=u_1au_2c=u_1u_2ac,$$
		而$u_1u_2\in U$，于是$bd\sim ac$.
	\end{proof}
	\begin{property}
		$u\in U\iff u\sim 1$.
	\end{property}
	\begin{definition}[真因子]
		对$a,b\in R^\ast$，若$a\mid b$，$b\nmid a$，则称$a$是$b$的\textbf{真因子}.
	\end{definition}
	\begin{definition}
		真因子即不与之相伴的因子.
	\end{definition}
	\begin{definition}[不可约元素,可约元素]
		若$a\in R^\ast\backslash U$没有非平凡的真因子，即只有平凡的真因子，则称$a$为\textbf{不可约元素}.反之，则称$a$为\textbf{可约元素}.
	\end{definition}
	\begin{remark}
		不可约和可约的概念只对$R^\ast$中非单位的元素有定义，单位不存在这个概念.
	\end{remark}
	\begin{definition}[素元素]
		设$p\in R^\ast\backslash U$，$a,b\in R^\ast$，若$p\mid ab$能推出$p\mid a$或$p\mid b$，则称$p$为\textbf{素元素}.
	\end{definition}
	不可约元素和素元素存在密切的关系.
	\begin{lemma}
		素元素是不可约元素.
	\end{lemma}
	\begin{proof}
		设$a\mid p$，则存在$b\in R^\ast$使得$p=ab$，于是$p\mid a$或$p\mid b$.若$p\mid a$，则$a\sim p$，$a$不是$p$的真因子.若$p\mid b$，则存在$c\in R^\ast$使得$b=pc$.于是$p=ab=apc=pac$，$ac=1$，于是$a\in U$是$p$的平凡因子.
	\end{proof}
	不可约元素不一定是素元素，下面是一个反例.
	\begin{example}\label{opeg}
		设$R=\mathbb{Z}\left[\sqrt{-5}\right]=\left\{a+b\sqrt{-5}\mid a,b\in\mathbb{Z}\right\}$，则$3$是$R$的不可约元素，但不是素元素.
	\end{example}
	为找出单位群，先定义$Z\left[\sqrt{-5}\right]$中范数的概念.
	\begin{definition}
		设$\alpha=a+b\sqrt{-5}\in\mathbb{Z}\left[\sqrt{-5}\right]$，$\overline{\alpha}=a-b\sqrt{-5}$，$N(\alpha)=\alpha\overline{\alpha}=a^2+5b^2$为$\alpha$的\textbf{范数}.
	\end{definition}
	显然$N(\alpha)$是非负整数，$N(\alpha)=0$当且仅当$\alpha=0$.且对任意$\alpha,\beta\in R$，有
	$$N(\alpha\beta)=\alpha\beta\overline{\alpha\beta}=\alpha\beta\overline{\alpha}\overline{\beta}=\alpha\overline{\alpha}\beta\overline{\beta}=N(\alpha)N(\beta).$$
	
	下面是例\ref{opeg}的证明.
	\begin{proof}
		对任意$\alpha\in U$，有$\alpha\alpha^{-1}=1$.于是$N(\alpha)N(\alpha^{-1})=N(\alpha\alpha^{-1})=N(1)=1$.由于$N(\alpha)$是非负整数，于是$N(\alpha)=N(\alpha^{-1})=1$.于是$\alpha=\pm 1$.当$\alpha=\pm 1$时，显然$\alpha\in U$，于是$U=\left\{1,-1\right\}$.
		
		设$\alpha=a+b\sqrt{-5}$是$3$的一个因子，则存在$\beta\in R^\ast$使得$3=\alpha\beta$.于是$N(\alpha)N(\beta)=N(\alpha\beta)=N(3)=9$.$N(\alpha)$的取值有$1,3,9$.
		
		当$N(\alpha)=1$时，$\alpha=1$是$3$的平凡真因子.
		
		当$N(\alpha)=3$时，$a^2+5b^2=3$无整数解，于是此情况不存在.
		
		当$N(\alpha)=9$时，$N(\beta)=1$，$\beta=\pm 1$，于是$\alpha\sim 3$.则$\alpha$不是$3$的真因子.
		
		上述说明了$3$是不可约元素.另一方面，由于$3\mid 9=(2+\sqrt{-5})(2-\sqrt{-5})$，而$3\nmid 2\pm\sqrt{-5}$，于是$3$不是素元素.
	\end{proof}
	\begin{definition}[素性条件]
		若整环$R$中的不可约元素都是素元素，则称$R$满足\textbf{素性条件}.
	\end{definition}
	\begin{definition}[公因子]
		设$a,b\in R^\ast$，若有$d\in R^\ast$满足$d\mid a$且$d\mid b$，则称$d$为$a$和$b$的\textbf{公因子}.若有公因子$d$，对任意公因子$d_1$都有$d_1\mid d$，则称$d$是$a$和$b$的\textbf{最大公因子}.类似地可以定义有限多个元素的最大公因子.
	\end{definition}
	最大公因子不一定存在.若$R^\ast$中的任意两个元素的最大公因子都存在，则称$R$满足\textbf{最大公因子条件}.
	\begin{lemma}
		设整环$R$满足最大公因子条件，则有
		\begin{enumerate}
			\item $R$中任意两个元素$a,b$的最大公因子在相伴意义下唯一，记为$(a,b)$.
			\item $R$中任意$r$个元素$a_1,a_2,\cdots,a_r$的最大公因子存在.
			\item $((a,b),c)\sim(a,(b,c))$.
			\item $c(a,b)=(ca,cb)$.
			\item 若$(a,b)\sim 1$，$(a,c)\sim 1$，则$(a,bc)\sim 1$.（若$(a,b)\sim 1$，则称$a$和$b$\textbf{互素}）
		\end{enumerate}
	\end{lemma}
	\begin{proof}
		1.设$d$，$d_1$是$a,b$的两个最大公因子，则$d\mid d_1$，$d_1\mid d$，于是$d\sim d_1$.
		
		2.设$d_1=(a_1,a_2),d_2=(d_1,a_3),\cdots,d=d_{r-1}=(d_{r-2},a_r)$，则$d\mid d_{r-2}$，$d_{r-2}\mid d_{r-3}$，以此类推，有$d\mid d_1=(a_1,a_2)$，又$d\mid a_r$，于是$d$是$a_1,a_2,\cdots,a_r$的公因子.对任意公因子$a$，$a\mid a_1$，$a\mid a_2$，于是$a\mid d_1$，又$a\mid a_3$，于是$a\mid d_2$，以此类推，$a\mid d$.于是$d$是$a_1,a_2,\cdots,a_r$的最大公因子.
		
		3.由结论2，$((a,b),c)$和$(a,(b,c))$都是$a,b,c$的最大公因子，由结论1，它们相伴.
		
		4.设$d=(a,b)$，$e=(ca,cb)$，则$d\mid a$，于是$cd\mid ca$，同理$cd\mid cb$，于是$cd\mid e$，存在$u\in R$使得$e=cdu$.而$e\mid ca$，存在$x\in R$使得$ca=ex=cdux$，于是$a=dux$，$a\mid du$，同理$b\mid du$，于是$du\mid d$，即$u\in U$，于是$e\sim cd$.
		
		5.由$(a,b)\sim 1$，有$(ac,bc)\sim c$，于是
		$$1\sim (a,c)\sim(a,(ac,bc))\sim((a,ac),bc)\sim (a,bc).$$
	\end{proof}
\end{document}