\chapter{数列极限}
\section{数列极限的定义}
数列极限在我们直观上是说对于数列$\left\{a_n\right\}$，当$n$越来越大（趋近于$\infty$）时，$a_n$越来越接近于一个确定的数$a$，以至于在$n$取到$\infty$的时候。$a_n$就等于$a$了.相信读者在直观上对数列极限的概念都有或多或少的认识.然而，这种叙述不够严谨.“$n$越来越大”是多大？“趋近于$\infty$”是如何趋近的？“$a_n$越来越接近一个确定的数”是说$a_n$和$a$总是随着$n$的增大而越接近的吗？是否存在$a_n$与$a$在距离上的波动性？以上问题都是由于极限的定义不够清晰所导致的，因此，我们采用更严谨的$\varepsilon-N$语言定义数列极限.
\begin{definition}[数列极限]
	对于数列$\left\{a_n\right\}$，$a$为一个确定的数，对$\forall \varepsilon>0,\ \exists N,\ s.t.\ n>N$时，有$\lvert a_n-a\rvert<\varepsilon$，则称数列$\left\{a_n\right\}$收敛于$a$，$a$就称为数列$\left\{a_n\right\}$的极限.记作$$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a\mbox{或者}a_n\to a,\ (n\to \infty)$$
\end{definition}
若数列$\{a_n\}$没有极限，则称$\{a_n\}$不收敛，或称$\{a_n\}$为{\heiti 发散数列}.
\begin{example}
	证明$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n}=0$.
\end{example}
\begin{proof}
	$\forall \varepsilon>0$，取$N=\frac{1}{\varepsilon}$，当$n>N$时，$\lvert a_n-0\rvert<\varepsilon$，所以$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n}=0$.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
例题在此不过多展示，可以参考任意一本数学分析教材.
经过一部分练习，我们对数列极限的定义有了更深刻的印象.下面我们对$\varepsilon-N$语言进行进一步的解释.

$\varepsilon$是任意的正实数，也就是说它可以无限接近于$0$，那么$2\varepsilon$，$3\varepsilon$，$\frac{\varepsilon}{2}$等都是任意的正实数，同样可以无限接近于$0$，也就反映$a_n$和$a$的距离会随着$n$的增大而非常接近.这里的$N$可以看作$n$增大的一个阈值，超过这个阈值，$a_n$和$a$的距离总是小于一个限度$\varepsilon$.我们将证明某个数列极限的步骤总结如下：
\begin{enumerate}
	\item 列出前提条件：$\forall \varepsilon>0$.
	\item 取$N$，解不等式$\lvert a_n-a \rvert<\varepsilon$，得到$n>f(\varepsilon)$（$f(\varepsilon)$表示不等式右边是关于$\varepsilon$的表达式），我们可以取$N=f(\varepsilon)$或者取$N=\left[f(\varepsilon)\right]+1$（取整后加1即将$f(\varepsilon)$向上取整）.
	\item 将上述取到的$N$按数列极限的定义书写，证明完毕.
\end{enumerate}

我们在上述例题中看出，$N$的取值是与$\varepsilon$有关的，所以$N$也可以写成$N(\varepsilon)$，一般来说，$\varepsilon$的值越小，取到的$N$就会越大，$\varepsilon$是任意正实数，当它充分接近于$0$时，$N$就趋向于无穷.

按定义，我们也可以这样描述数列极限：
\begin{definition}[数列极限]
	对$\varepsilon>0$，数列$\left\{a_n\right\}$至多有有限项落在$a$的$\varepsilon$邻域之外，则称$a$的数列$\left\{a_n\right\}$的极限.
\end{definition}
在所有收敛数列中，有一类重要的数列，称为无穷小数列，其定义如下.
\begin{definition}[无穷小数列]
	若$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=0$，则称$\{a_n\}$为{\heiti 无穷小数列}.
\end{definition}
由无穷小数列的定义，不难证明以下定理.
\begin{theorem}
	数列$\{a_n\}$收敛于$a$的充要条件是：$|a_n-a|$是无穷小数列.
\end{theorem}
最后我们简单介绍一下无穷大数列.
\begin{definition}[无穷大数列]
	若数列$\{a_n\}$满足：对任意正数$M>0$，总存在正整数$N$，使得当$n>N$时，有$$|a_n|>M,$$则称数列$\{a_n\}$发散于无穷大，并记作
	$$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=\infty\mbox{或}a_n\to\infty.$$
	我们称这样的数列$\{a_n\}$为{\heiti 无穷大数列}.
\end{definition}
无穷大数列虽然不收敛，但却有一定的变化趋势.关于无穷小数列和无穷大数列的关系，我们有以下的定理.
\begin{theorem}
	对于数列$\{x_n\},\ \forall n\in \mathbb{Z}_+,\ x_n\neq 0$，则数列$\{x_n\}$为无穷小数列$\iff$ $\{\frac{1}{x_n}\}$为无穷大数列.
\end{theorem}
\begin{proof}
	充分性\qquad $\lim\limits_{n\to\infty}x_n=0$，即$\forall \varepsilon>0,\ \exists N,\ s.t.\ \forall n>N,\ |x_n|<\varepsilon$，则$\frac{1}{x_n}>\frac{1}{\varepsilon}$，取$M=\frac{1}{\varepsilon}$，由于$\varepsilon$的任意性，$M$可以取到任意正数.所以有$\frac{1}{x_n}>M$，即$\frac{1}{x_n}$为无穷大数列.
	
	必要性\qquad $\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{x_n}=\infty$，即$\forall M>0,\ \exists N,\ s.t.\ \forall n>N,\ |\frac{1}{x_n}|>M$，则$|x_n|<\frac{1}{M}$，取$\varepsilon=\frac{1}{M}$，由于$M$的任意性，$\varepsilon$可以取到任意正数.所以有$|x_n|=|x_n-0|<\varepsilon$，即$x_n$为无穷小数列.
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\section{收敛数列的性质}
收敛数列有如下一些重要性质.
\begin{theorem}[唯一性]
	若数列$\left\{a_n\right\}$收敛，则它只有一个极限.
\end{theorem}
\begin{proof}
	设$a$是收敛数列$\left\{a_n\right\}$的一个极限，对$\forall b\neq a$，取$\varepsilon_0=\frac{1}{2}|b-a|$，则$U(b,\varepsilon_0)$中至多有数列$\left\{a_n\right\}$的有限个项，则$b$不是数列$\left\{a_n\right\}$的极限.这就证明了收敛数列极限的唯一性.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
一个收敛数列一般含有无穷多个数，而它的极限只是一个数，我们单凭这一个数就能精确地估计出几乎全体项的大小.以下收敛数列的一些性质，大都基于这一事实.
\begin{theorem}[有界性]
	收敛数列必有界.
\end{theorem}
\begin{proof}
	设数列$\left\{a_n\right\}$收敛，$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a$，取$\varepsilon=1$，则由数列极限的定义，$\exists N\in\mathbb{Z}_+,\ s.t.\ \forall n>N$，有
	
	\begin{center}
		$\lvert a_n-a\rvert<1$，即$a-1<a_n<a+1$.
	\end{center}
	
	记$$M=\max\{|a_1|,|a_2|,\cdots,|a_N|,|a-1|,|a+1|\},$$
	则对$\forall n\in\mathbb{Z}_+$都有$|a_n|<M$.
	
	即数列$\left\{a_n\right\}$有界.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	有界性是数列收敛的必要条件，而非充分条件.即有界不一定收敛，收敛一定有界.
\end{remark}
\begin{theorem}[保号性]
	若$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a>0$（或$<0$），则对任何$a'\in(0,a)$（或$a'\in (a,0)$），存在正数$N$，使得当$n>N$时，有$a_n>a'$（或$a_n<a'$）.
\end{theorem}
\begin{proof}
	对于$a>0$的情形，取$\varepsilon=a-a'(>0)$，则存在正数$N$，使得当$n>N$时，有$a_n>a-\varepsilon=a'$，同理可证$a<0$的情形.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{corollary}[保号性推论]
	设$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a,\ \lim\limits_{n\to\infty}b_n=b,\ a<b$，则存在$N$，使得当$n>N$时，有$a_n<b_n.$
\end{corollary}
\begin{proof}
	因为$a<\frac{a+b}{2}<b$，所以由保号性，存在$N_1$，当$n>N_1$时，有$$a_n<\frac{a+b}{2};$$存在$N_2$，当$n>N_2$时，有$$b_n>\frac{a+b}{2}.$$取$N=\max\{N_1,N_2\}$，当$n>N$时，有$$a_n<b_n.$$$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}[保序性]
	设$\{a_n\}$和$\{b_n\}$都是收敛数列，若存在正数$N_0$，使得当$n>N_0$时，有$a_n\leqslant b_n$，则$\lim\limits_{n\to\infty}a_n\leqslant \lim\limits_{n\to\infty}b_n$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	设$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a,\ \lim\limits_{n\to\infty}b_n=b$.对于任意$\varepsilon>0$，分别存在正数$N_1$和$N_2$，当$n>N_1$时，有$$a-\varepsilon<a_n$$
	当$n>N_2$时，有$$b_n<b+\varepsilon$$
	取$N=\max\{N_0,N_1,N_2\}$，当$n>N$时，有$$a-\varepsilon<a_n\leqslant n-b_n<b+\varepsilon,$$由此得到$a<b+2\varepsilon$，由$\varepsilon$的任意性得$a\leqslant b$，即$\lim\limits_{n\to\infty}a_n\leqslant \lim\limits_{n\to\infty}b_n$.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}[迫敛性]
	设收敛数列$\{a_n\},\ \{b_n\}$都以$a$为极限，数列$\{c_n\}$满足：存在正数$N_0$，当$n>N_0$时，有$$a_n\leqslant c_n\leqslant b_n,$$则数列$\{c_n\}$收敛，且$\lim\limits_{n\to\infty}c_n=a$
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=\lim\limits_{n\to\infty}b_n=a$，则对$\forall\varepsilon>0,\ \exists N_1,\ N_2>0,\ s.t.$
	$$a-\varepsilon<a_n;$$
	$$b_n<a+\varepsilon.$$
	取$N=\max\{N_0,N_1,N_2\}$，当$n>N$时，有
	$$a-\varepsilon	<a_n\leqslant c_n\leqslant b_n<a+\varepsilon$$
	从而有$|c_n-a|<\varepsilon$，即$\lim\limits_{n\to\infty}c_n=a.$$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}[四则运算法则]
	若$\{a_n\}$与$\{b_n\}$为收敛数列，则$\{a_n\pm b_n\},\ \{a_n\cdot b_n\}$也都是收敛数列，且$$\lim\limits_{n\to\infty}(a_n\pm b_n)=\lim\limits_{n\to\infty}a_n\pm \lim\limits_{n\to\infty}b_n,$$
	$$\lim\limits_{n\to\infty}(a_n\cdot b_n)=\lim\limits_{n\to\infty}a_n\cdot \lim\limits_{n\to\infty}b_n.$$
	特别当$\{b_n\}$为常数$c$时，有
	$$\lim\limits_{n\to\infty}(a_n+c)=\lim\limits_{n\to\infty}a_n+c,\ \lim\limits_{n\to\infty}ca_n=c\lim\limits_{n\to\infty}a_n.$$
	若再假设$b_n\neq 0$及$\lim\limits_{n\to\infty}b_n\neq 0$，则$\{\frac{a_n}{b_n}\}$也是收敛数列，且有
	$$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}=\frac{\lim\limits_{n\to\infty}a_n}{\lim\limits_{n\to\infty}b_n}.$$
\end{theorem}
\begin{proof}
	由于$a_n-b_n=a_n+(-1)b_n$，$\frac{a_n}{b_n}=a_n\cdot \frac{1}{b_n}$，因此我们只需要证明关于和、积、倒数运算的结论即可.
	
	设$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a,\ \lim\limits_{n\to\infty}b_n=b$，则对$\forall\varepsilon>0$，分别存在正数$N_1$和$N_2$，使得
	$$|a_n-a|<\varepsilon,\mbox{当}n>N_1,$$
	$$|b_n-b|<\varepsilon,\mbox{当}n>N_2.$$
	取$N=\max\{N_1,N_2\}$，则当$n>N$时上述两不等式同时成立，从而有
	\begin{enumerate}
		\item 	$|(a_n+b_n)-(a+b)|\leqslant |a_n-a|+|b_n-b|<2\varepsilon$
		，这就证得$\lim\limits_{n\to\infty}(a_n+b_n)=\lim\limits_{n\to\infty}a_n+\lim\limits_{n\to\infty}b_n.$
		\item	$|a_nb_n-ab|=|(a_n-a)b_n+a(b_n-b)|\leqslant |b_n||a_n-a|+|a||b_n-b|.$
		由收敛数列的有界性可知，存在一正数$M$，使得$|b_n|<M$，则有
		$$|a_nb_n-ab|\leqslant |b_n||a_n-a|+|a||b_n-b|<(M+|a|)\varepsilon.$$
		由$\varepsilon$的任意性，这就证得$\lim\limits_{n\to\infty}a_nb_n=ab.$
		\item  由于$\lim\limits_{n\to\infty}b_n=b\neq 0$，根据收敛数列的保号性，存在正数$N_3$，使得当$n>N_3$时，有$|b_n|>\frac{1}{2}|b|$.取$N'=\max\{N_2,N_3\}$,则当$n>N'$时，有
		$$\left|\frac{1}{b_n}-\frac{1}{b}\right|=\frac{|b_n-b|}{|b_n b|}<\frac{2|b_n-b|}{b^2}<\frac{2\varepsilon}{b^2}.$$
		由$\varepsilon$的任意性，这就证得$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{b_n}=\frac{1}{b}.$
		$\hfill\blacksquare$
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}[子列]
	设$\{a_n\}$为数列，$\{n_k\}$为正整数集$\mathbb{Z}_+$的无限子集，且$n_1<n_2<\cdots <n_k<\cdots$，则数列
	$$a_{n_1},a_{n_2},\cdots,a_{n_k},\cdots$$
	称为数列$\{a_n\}$的一个子列，记为$\{a_{n_k}\}$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	数列$\{a_n\}$收敛的充要条件是：$\{a_n\}$的任何子列都收敛.
\end{theorem}
\begin{proof}
	充分性\qquad 因为$\{a_n\}$也是自身的一个子列，所以结论是显然的.
	
	必要性\qquad 设$\lim\limits_{n\to \infty}a_n=a$，$\{a_{n_k}\}$是$\{a_n\}$的任一子列.则对$\forall \varepsilon>0,\ \exists N>0,\ s.t.\ \forall k>N$时，有$|a_k-a|<\varepsilon$.又因为$n_k\geqslant k$，故$k>N$时，有$|a_{n_k}-a|<\varepsilon$.这就证明了任一子列$\{a_{n_k}\}$收敛（且与$\{a_n\}$有相同的极限）.
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\section{Stolz定理}


\section{数列极限存在的条件}
在研究比较复杂的数列极限问题时，通常先考虑数列极限的存在性问题，若有极限，再考虑数列的计算问题.在实际应用中，解决的数列极限的存在性问题，即使极限值的计算较为困难，但由于当$n$充分大时，$a_n$能充分接近其极限，故可用$a_n$来作为极限的近似值，本节将重点讨论极限的存在性问题.
\subsection{数列极限的存在性定理}
\begin{definition}[数列的单调性]
	\begin{enumerate}
		\item 若数列$a_n$满足$$a_n\leqslant a_{n+1},\forall n\in \mathbb{Z}_+,$$则称该数列是{\heiti 递增}的，其中，若有$$a_n<a_{n+1}$$成立，则称该数列是{\heiti 严格递增}的；
		\item 若数列$a_n$满足$$a_n\geqslant a_{n+1},\forall n\in \mathbb{Z}_+,$$则称该数列是{\heiti 递减}的，其中，若有$$a_n>a_{n+1}$$成立，则称该数列是{\heiti 严格递减}的.
		\item 递增数列和递减数列统称为{\heiti 单调}数列（无论是否严格）.
	\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{theorem}[单调有界收敛定理]
	在实数系中，有界的单调数列必有极限.
\end{theorem}
\begin{proof}
	不妨设$\left\{a_n\right\}$为有上界的递增数列，由确界原理，$\left\{a_n\right\}$必有上确界，设$a=\sup \left\{a_n\right\}$，根据上确界的定义，
	
	$\forall \varepsilon>0,\ \exists a_N \ s.t.\ a_N>a-\varepsilon$
	
	由$\left\{a_n\right\}$的递增性，当$n\geqslant N$时，有
	$$a-\varepsilon<a_N\leqslant a_n$$
	
	又因为$$a_n\leqslant a<a+\varepsilon$$
	
	故$$a-\varepsilon<a_n<a+\varepsilon$$
	
	即$${\lim_{n \to +\infty}a_n}=a$$
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}

\begin{theorem}[致密性定理]
	任何有界数列必定有收敛的子列.
\end{theorem}
要证明此定理，可以先证明以下引理.
\begin{lemma}\label{zilie}
	任何数列都存在单调子列.
\end{lemma}
\begin{proof}
	设数列为$\left\{a_n\right\}$，下面分两种情况讨论：
	\begin{enumerate}
		\item 若$\forall k\in \mathbb{Z}_+$，$\left\{a_{k+n}\right\}$都有最大项，记$\left\{a_{1+n}\right\}$的最大项为$a_{n_1}$，则$a_{{n_1}+n}$也有最大项，记作$a_{n_2}$，显然有$a_{n_1}\geqslant a_{n_2}$，同理，有$$a_{n_2}\geqslant a_{n_3}$$
		$$.........$$
		由此得到一个单调递减的子列$\left\{a_{n_k}\right\}$
		\item 若至少存在一个正整数$k$，使得$\left\{a_{k+n}\right\}$没有最大项，先取$n_1=k+1$，总存在$a_{n_1}$后面的项$a_{n_2}$（$n_2>n_1$）使得$$a_{n_2}>a_{n_1}$$，同理，总存在$a_{n_2}$后面的项$a_{n_3}$（$n_3>n_2$）使得$$a_{n_3}>a_{n_2}$$
		$$.........$$
		由此得到一个严格递增的子列$\left\{a_{n_k}\right\}$
	\end{enumerate}
	
	综上，命题得证.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
下面是对致密性定理的证明：
\begin{proof}
	设数列$\left\{a_n\right\}$有界，由引理\ref{zilie}，数列$\left\{a_n\right\}$存在单调且有界的子列，由单调有界收敛定理得出该子列是收敛的.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}[柯西（Cauchy）收敛准则]
	数列$\left\{a_n\right\}$收敛的充要条件是：\par 
	$\forall \varepsilon>0,\ \exists N\in \mathbb{Z}_+,\ s.t.\ n,\ m>N$时，有
	$$\lvert a_n - a_m \rvert<\varepsilon$$
\end{theorem}
单调有界只是数列收敛的充分条件，而柯西收敛准则给出了数列收敛的充要条件.
\begin{proof}
	{\heiti 必要性}\qquad 设$\lim\limits_{n \to +\infty}a_n=A$，则$\forall \varepsilon>0,\ \exists N\in \mathbb{Z}_+\ s.t.\ n,\ m>N$时，有$$\lvert a_n-A\rvert <\frac{\varepsilon}{2},\ \lvert a_n-A\rvert <\frac{\varepsilon}{2}$$
	
	因而$$\lvert a_n-a_m\rvert \leqslant \lvert a_n-A\rvert + \lvert a_m-A\rvert=\varepsilon$$
	
	{\heiti 充分性}\qquad 先证明该数列必定有界.取$\varepsilon=1$，因为$\left\{a_n\right\}$满足柯西收敛准则的条件，所以$\exists N_0,\ \forall n>N_0$，有
	$$\lvert a_n-a_{N_0+1}\rvert <1$$
	
	取$M=\max\left\{\lvert a_1 \rvert,\ \lvert a_2 \rvert,\ \cdot\cdot\cdot\,\ \lvert a_{N_0} \rvert,\ \lvert a_{N_0+1} \rvert+1\right\}$，则对一切$n$，成立$$\lvert a_n \rvert\leqslant M$$
	
	由致密性原理，在$\left\{a_n\right\}$中必有收敛子列$$\lim_{k \to +\infty}a_{n_k}=\xi$$
	
	由条件，$\forall \varepsilon>0,\ \exists N$，当$n,\ m>N$时，有$$\lvert a_n-a_m\rvert <\frac{\varepsilon}{2}$$
	
	在上式中取$a_m=a_{n_k}$，其中$k$充分大，满足$n_k>N$，并且令$k \to \infty$，于是得到
	$$\lvert a_n-\xi \rvert\leqslant \frac{\varepsilon}{2}< \varepsilon $$
	
	即数列$\left\{a_n\right\}$收敛.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\subsection{自然常数与Euler常数}
\begin{example}
	证明极限$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^n$存在.
\end{example}
\begin{proof}
	设$a_n=(1+\frac{1}{n})^n,\ n=1,2,\cdots .$由二项式定理，
	
	\begin{flalign*}
		a_n&=(1+\frac{1}{n})^n\\
		&=1+C_n^1\frac{1}{n}+\cdots+C_n^k\frac{1}{n^k}+\cdots+C_n^n\frac{1}{n}\\
		&=1+1+\frac{n(n+1)}{2!}\frac{1}{n^2}+\cdots+\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}\frac{1}{n^k}+\cdots+\frac{1}{n^n}\\
		&=2+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\cdots+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})\cdots(1-\frac{k-1}{n})+\cdots+\\
		&\quad\frac{1}{n!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})\cdots(1-\frac{n-1}{n})\\
		&<2+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n+1})+\cdots+\frac{1}{k!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{k-1}{n+1})+\cdots+\\
		&\quad\frac{1}{(n+1)!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{n}{n+1})\\
		&=a_{n+1},
	\end{flalign*}
	
	故$\{a_n\}$是严格递增的.由上式可推得
	\begin{align*}
		a_n
		&<2+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{k!}+\cdots+\frac{1}{n!}\\
		&<2+\frac{1}{1\cdot2}+\cdots+\frac{1}{(k-1)k}+\cdots+\frac{1}{(n-1)n}\\
		&=2+(1-\frac{1}{2})+\cdots+(\frac{1}{k-1}-\frac{1}{k})+\cdots+(\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n})\\
		&=3-\frac{1}{n}<3.
	\end{align*}
	这表明$a_n$是有界的.由单调有界收敛定理可知$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^n$存在.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	通常用拉丁字母e代表该数列的极限，即
	$$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^n=\text{e}.$$
	它是一个无理数（待证），其前几位数字是
	$$\text{e} \approx 2.718281828459045.$$
\end{remark}
\begin{example}
	证明$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^{n+1}$严格单调递减趋于e.
\end{example}
\begin{proof}
	$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^{n+1}=\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^n(1+\frac{1}{n})=\lim\limits_{n\to\infty}\text{e}(1+\frac{1}{n})=\text{e}.$
	设$a_n=(1+\frac{1}{n})^{n+1}$，下面只需证明$\{a_n\}$单调递减，即$$a_n>a_{n+1}.$$
	
	由均值不等式，
	\begin{align*}
		\frac{1}{a_n}=(\frac{n}{n+1})^{n+1}
		=1\cdot \underbrace{\frac{n}{n+1}\cdot\cdots\cdot\frac{n}{n+1}}_{n+1\text{个}}<(\frac{n+1}{n+2})^{n+2}=\frac{1}{a_{n+1}}
	\end{align*}
	
	故$a_n>a_{n+1}$.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
由上面两道例题，我们可以得出如下不等式：
\begin{equation}
	(1+\frac{1}{n})^n<\text{e}<(1+\frac{1}{n})^{n+1}.\ n=1,2,\cdots
\end{equation}

分别对两个不等号取对数，有
$$n\ln(1+\frac{1}{n})<1;$$
$$(n+1)\ln(1+\frac{1}{n})>1$$

得
\begin{equation}{\label{equ:xln}}
	\frac{1}{n+1}<\ln(1+\frac{1}{n})<\frac{1}{n}.\ n=1,2,\cdots
\end{equation}

将$n=1,2,\cdots,n$依次代入，得
$$\frac{1}{2}<\ln\frac{2}{1}<\frac{1}{1}$$
$$\frac{1}{3}<\ln\frac{3}{2}<\frac{1}{2}$$
$$\cdots$$
$$\frac{1}{n+1}<\ln\frac{n+1}{n}<\frac{1}{n}$$

将上述各式相加，得
\begin{equation}{\label{tiaohe}}
	\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n+1}<\ln(n+1)<1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}.\ n=1,2,\cdots
\end{equation}

以上三个不等式都非常有用.
\begin{proposition}
	设数列$$\widetilde{e_n}=1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!},\ n=1,2,\cdots$$
	则$\lim\limits_{n\to\infty}\widetilde{e_n}=\text{e}.$
\end{proposition}
\begin{proof}
	在对$\lim\limits_{n\to\infty}(1+\frac{1}{n})^n=\text{e}$的证明过程中已知$\widetilde{e_n}$是有界的，显然$\widetilde{e_n}$是单调递增的，有单调有界收敛定理可知$\{\widetilde{e_n}\}$收敛.
	
	(i)由于
	$$e_n=(1+\frac{1}{n})^n\leqslant1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{n!}=\widetilde{e_n},$$
	由极限的保序性可知
	$\lim\limits_{n\to\infty}e_n\leqslant\lim\limits_{n\to\infty}\widetilde{e_n}.$
	
	(ii)给定$m\leqslant n$，则
	$$e_n=\sum_{i=0}^{n}\frac{1}{i!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})\cdots(1-\frac{i-1}{n})\geqslant\sum_{i=0}^{m}\frac{1}{i!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})\cdots(1-\frac{i-1}{n}).$$
	令$n\to\infty$，得
	$$\lim\limits_{n\to \infty}e_n\geqslant\sum_{i=0}^{m}\frac{1}{i}$$
	令$m\to\infty$，得$\lim\limits_{n\to\infty}e_n\geqslant\lim\limits_{n\to\infty}\widetilde{e_n}.$
	
	综合(i)和(ii)可知$\lim\limits_{n\to\infty}\widetilde{e_n}=\lim\limits_{n\to\infty}e_n=\text{e}.$
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
在实际应用中，我们常用数列$\{\widetilde{e_n}\}$来计算e的值，这是因为$\{\widetilde{e_n}\}$收敛得更快.
\begin{theorem}
	自然常数e是一个无理数.
\end{theorem}

\begin{proof}
	反证法\qquad 假设e是一个有理数，则$\text{e}=\frac{p}{q},\ p,q\in\mathbb{Z}_+$，因为$2<\text{e}<3$，所以e不是整数，所以有$q\geqslant 2$.
	
	\begin{align*}
		\widetilde{e}_{n+m}-\widetilde{e_n}
		&=\frac{1}{(n+1)!}+\frac{1}{(n+2)!}+\cdots+\frac{1}{(n+m)!}\\
		&=\frac{1}{(n+1)!}\left[1+\frac{1}{n+2}+\cdots+\frac{1}{(n+2)\cdots (n+m)}\right]\\
		&<\frac{1}{(n+1)!}\left[1+\frac{1}{n+2}+\cdots+\left(\frac{1}{n+2}\right)^{m-1}\right]\\
		&=\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1-\left(\frac{1}{n+2}\right)^m}{1-\frac{1}{n+2}}.
	\end{align*}
	
	令$m\to\infty$，则
	
	\begin{align*}
		\text{e}-\widetilde{e_n}
		&=\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1-\left(\frac{1}{n+2}\right)^m}{1-\frac{1}{n+2}}\\
		&\leqslant\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{n+2}}\\
		&<\frac{1}{(n+1)!}\cdot \frac{1}{1-\frac{1}{n+1}}\\
		&=\frac{1}{(n+1)}\cdot\frac{n+1}{n}\\
		&=\frac{1}{n!n}.
	\end{align*}
	
	则
	\begin{align}
		q!(\text{e}-\widetilde{e_n})&\leqslant \frac{1}{q}\leqslant\frac{1}{2}\notin \mathbb{Z}\\
		\nonumber
		q!(\text{e}-\widetilde{e_n})
		&=q!\left[\frac{p}{q}-\left(1+\frac{1}{1!}+\frac{1}{2!}+\cdots+\frac{1}{q!}\right)\right]\\
		&=(q-1)!p-(q!+2\cdot3\cdots q+3\cdot4\cdots q+\cdots+1)\in\mathbb{Z}
	\end{align}
	
	这里出现矛盾，假设不成立，因此e是无理数.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{proposition}
	有两个数列$\{x_n\}$，$\{y_n\}$，
	$$x_n=1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln(n+1)$$
	$$y_n=1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln n$$
	则$\{x_n\}$和$\{y_n\}$收敛到同一实数.
\end{proposition}
\begin{proof}
	(i)先证明$\{x_n\}$收敛，由不等式\ref{equ:xln}，
	\begin{align*}
		x_{n+1}-x_n&=\frac{1}{n+1}-\ln(n+2)+\ln(n+1)\\
		&=\frac{1}{n+1}-\ln\left(1+\frac{1}{n+1}\right)>0
	\end{align*}
	所以$\{x_n\}$严格递增.
	
	由不等式\ref{tiaohe}，
	$$1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}-\ln(n+1)<1-\frac{1}{n+1}<1$$
	所以$\{x_n\}$有界.
	
	由单调有界收敛定理，$\{x_n\}$收敛.
	
	由于$y_{n+1}=1+\frac{1}{2}+\cdots+\frac{1}{n}+\frac{1}{n+1}-\ln(n+1)=x_n+\frac{1}{n+1}$，所以$y_n$也收敛.
	$$\lim\limits_{n\to\infty}y_n=\lim\limits_{n\to\infty}y_{n+1}=\lim\limits_{n\to\infty}x_n+\lim\limits_{n\to\infty}\frac{1}{n+1}=\lim\limits_{n\to\infty}x_n.$$
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	以上数列的极限称为{\heiti Euler常数}，记作$\gamma$，其前几位数字为
	$$\gamma=0.5772156649\dots$$
	需要注意，Euler常数虽然极有可能是无理数，但至今尚未证明其无理性.
\end{remark}
\section{上极限和下极限}
\subsection{上极限和下极限的定义}
\begin{definition}[实数系的扩充]
	定义扩充后的实数系$\widetilde{\mathbb{R}}=\mathbb{R}\cup \pm\infty$.
\end{definition}
本节内容基于扩充后的实数系讨论.
\begin{definition}[数列的聚点]
	若数$a$的任一邻域含有数列$\{x_n\}$中的无限多个项，则称$a$为数列$\{x_n\}$的一个聚点.
\end{definition}
\begin{remark}
	数列（或点列）的聚点定义与实数理论中关于数集（或点集）的聚点定义是有区别的.当把点列看作点集时，点列中对应于相同数值的项，只能作为一个点来看待，如点列$\left\{\sin\frac{n\pi}{4}\right\}$作为点集来看待时，它仅含有五个点，即
	$$\left\{\sin\frac{n\pi}{4}\right\}=\left\{-1,-\frac{\sqrt{2}}{2},0,\frac{\sqrt{2}}{2},1\right\}$$
	按点集聚点的定义，这个有限集没有聚点.而我们在点列聚点的定义中只考虑项，只要在一点的任意小邻域内聚集了无穷多个项（不论其数值是否相同），该点就称为点列的聚点.所以点列（数列）的聚点实际上就是其收敛子列的极限.
\end{remark}
\begin{theorem}[存在性]
	任何数列（点列）至少有一个聚点.
\end{theorem}
\begin{definition}[上极限与下极限]
	设数列$\{x_n\}$的聚点（极限点）组成的集合为$E$，定义$\sup E$为数列$\{x_n\}$的{\heiti 上极限}，记作$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n$或$\varlimsup\limits_{n\to\infty}x_n$，
	定义$\inf E$为数列$\{x_n\}$的{\heiti 下极限}，记作$\liminf\limits_{n\to\infty}x_n$或$\varliminf\limits_{n\to\infty}x_n$.
\end{definition}
对于无界数列，其只有一个聚点$+\infty$或$-\infty$，则$$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n=\liminf\limits_{n\to\infty}x_n=+\infty(\text{或}-\infty)$$

由于$E\neq\varnothing$，因此任一数列都存在上极限和下极限，这一点使得上极限和下极限比一般的极限更具“应用优势”.

一般来说，求数列的上极限和下极限没有固定的简单方法，对于极限点只有有限个的情况，我们可以分别求出这有限个极限点从而直接得出上极限和下极限.
\begin{proposition}
	$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n\in E$,$\liminf\limits_{n\to\infty}x_n\in E$
\end{proposition}
上述命题说明了上极限和下极限分别是数列的最大聚点和最小聚点.
\begin{proof}
	只证明上极限的情况.
	
	(i)$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n=+\infty$，则$E$无上界，$\{a_n\}$无上界，故$\{a_n\}$一定存在以$+\infty$为极限的子列，因此$+\infty$也是一个极限点，即$+\infty\in E$；
	
	(ii)$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n=-\infty$，则$E=\{-\infty\}$，故$-\infty\in E$；
	
	(iii)$\limsup\limits_{n\to\infty}x_n=a$，即$\{x_n\}$有界，$\exists M>0\ s.t.\ $
	$$-M<x_n<M.$$
	
	取$\left[a_1,b_1\right]=\left[-M,M\right]$，将区间$\left[a_{k-1},b_{k-1}\right]$等分为两个子区间，若右边一个含有$\{x_n\}$的无穷多个项，则取它为$\left[a_k,b_k\right]$，否则取左边的子区间为$\left[a_k,b_k\right]$.（$k=2,3,\cdots$）
	
	这样的选取方法既保证了每次选出的$\left[a_k,b_k\right]$都含有$\{x_n\}$中的无限多个项，同时在$\left[a_k,b_k\right]$的右边却至多有$\{x_n\}$的有限个项，于是由区间套$\{\left[a_k,b_k\right]\}$所确定的点列$\{x_n\}$的聚点必是$\{x_n\}$的最大聚点.
	
	类似地，只要把每次优先挑选右边一个子区间改为优先挑选左边一个，就能证明最小聚点的存在性.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}
	$$\liminf\limits_{n\to\infty}x_n\leqslant\limsup\limits_{n\to\infty}x_n$$
	等号成立当且仅当数列$\{a_n\}$有极限.	
\end{theorem}

上极限和下极限也可用$\varepsilon-N$语言刻画.
\begin{theorem}[上下极限的$\varepsilon-N$定义]
	设数列$\{a_n\}$，令
	$$E=\{a\in\mathbb{R}:\forall\varepsilon>0,\exists N>0,\text{当}n>N\text{时},a_n<a+\varepsilon\};$$
	$$F=\{a\in\mathbb{R}:\forall\varepsilon>0,\exists N>0,\text{当}n>N\text{时},a_n>a-\varepsilon\}.$$
	则$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=\inf E$，$\liminf\limits_{n\to\infty}a_n=\sup F.$
\end{theorem}
\begin{proof}
	只需证明上极限的情况.设$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=L.$
	
	(i)证明$L\geqslant\inf E$.\quad 用反证法，假设$L<\inf E$，即$L\notin E$，即存在$\varepsilon>0$使得对于任意$N>0$，都存在$n>N$使得$a_n\geqslant L+\varepsilon$，这表明$(L+\varepsilon,+\infty)$中有$\{a_n\}$的无穷多项，由Weierstrass定理可知$(L+\varepsilon,+\infty)$中一定有极限点$L'>L$，出现矛盾.因此$L\in E$，这表明$L\geqslant \inf E$.
	
	(ii)证明$L\leqslant\inf E$.\quad 用反证法，假设$L>\inf E$，即$\exists a\in E$满足$a<L$，存在$\varepsilon>0$使得$a+\varepsilon<L$，由于$a\in E$，故$\exists N>0$使得当$n>N$时，$a_n<a+\varepsilon$.这表明$(a+\varepsilon,+\infty)$中有$\{a_n\}$的有限项，因此$L$不是极限点，出现矛盾.于是$a\geqslant L$，这表明$L\leqslant\inf E$.
	
	综上可知$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=\inf E.$ $\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	为了让上极限是$+\infty$下极限是$-\infty$的情况也能用上面的语言刻画，可以令
	$$E=\{a\in\widetilde{\mathbb{R}}:\forall x>a,\exists N>0,\text{当}n>N\text{时},a_n<x\},$$
	$$F=\{a\in\widetilde{\mathbb{R}}:\forall x<a,\exists N>0,\text{当}n>N\text{时},a_n>x\}.$$
	则$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=\inf E,\liminf\limits_{n\to\infty}a_n=\sup F.$
\end{remark}
\begin{proposition}[Stolz定理的推广形式]
	设数列$\{a_n\}$和$\{b_n\}$.若$\{b_n\}$严格递增，且$\lim\limits_{n\to\infty}b_n=+\infty$，则
	$$\liminf\limits_{n\to\infty}\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}\leqslant\liminf\limits_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}\leqslant\limsup\limits_{n\to\infty}\frac{a_n}{b_n}\leqslant\limsup\limits_{n\to\infty}\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}.$$
\end{proposition}
\begin{proof}
	中间的不等号显然成立.则由对称性，我们只需证右边的不等号成立即可.
	
	令
	$$L=\limsup\limits_{n\to\infty}\dfrac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}.$$
	
	当$L=+\infty$时命题显然成立.当$L<+\infty$时，$\forall\varepsilon>0$，设$l=L+\varepsilon$.则$\exists N\in\mathbb{N}_+$，当$n\geqslant N$时，有
	$$\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}<l.$$
	因此有
	$$\frac{a_N-a_{N-1}}{b_N-b_{N-1}}<l,\ \frac{a_{N+1}-a_N}{b_{N+1}-b_N}<l,\cdots,\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}<l,$$
	则
	\begin{equation}{\label{rof}}
		\frac{a_n-a_{N-1}}{b_n-b_{N-1}}=\frac{\frac{a_n}{b_n}-\frac{a_{N-1}}{b_n}}{1-\frac{b_{N-1}}{b_n}}<l,
	\end{equation}
	即$$\frac{a_n}{b_n}-\frac{a_{N-1}}{b_n}<l(1-\frac{b_{N-1}}{b_n}).$$
	两边取上极限，有
	$$\limsup\limits_{n\to \infty}\frac{a_n}{b_n}<l=L+\varepsilon,$$
	即
	$$\limsup\limits_{n\to \infty}\frac{a_n}{b_n}\leqslant L=\limsup\limits_{n \to \infty}\frac{a_n-a_{n-1}}{b_n-b_{n-1}}.$$
	左边的不等号证明方法同理.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	由不等式$$\min\{\frac{a_1}{b_1},\frac{a_2}{b_2},\cdots,\frac{a_n}{b_n}\}\leqslant\frac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{b_1+b_2+\cdots+b_n}\leqslant \max\{\frac{a_1}{b_1},\frac{a_2}{b_2},\cdots,\frac{a_n}{b_n}\}$$
	得到式\ref{rof}.
\end{remark}
现在我们已经给出了上极限和下极限的两种定义，它们比较直观，都没有与数列极限“直接挂钩”，因此在处理某些问题时并不便利，下面给出了第三种方式来定义上极限和下极限.

之前讲到，研究数列的极限并不关心前面的有限项，即去掉前面的有限项并不会改变数列的极限（如果有极限的话），因此研究数列的“最终趋势”时，也不需要关心前面的有限项.受此启发，对于数列$\{a_n\}$，我们可以定义这样一个数列$\{L_n\}$：
$$L_n\coloneqq \sup\limits_{k\geqslant n}\{a_k\}=\sup\{a_n,a_{n+1},\cdots\},\quad n=1,2,\cdots.$$
由于
$$\{a_k|k\geqslant n+1\}\subset\{a_k|k\geqslant n\},\quad n=1,2,\cdots.$$
因此数列$\{L_n\}$是单调递减的.同理定义数列$\{l_n\}$：
$$l_n\coloneqq \inf\limits_{k\geqslant n}\{a_k\}=\inf\{a_n,a_{n+1},\cdots\},\quad n=1,2,\cdots.$$
且$\{l_n\}$是单调递增的.于是可知数列$\{L_n\}$和$\{l_n\}$都有极限.不难想到$\{L_n\}$和$\{l_n\}$的极限分别是数列$\{a_n\}$的上极限和下极限.
\begin{theorem}
	设数列$\{a_n\}$，则
	
	(1)\ $\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=\lim\limits_{n\to\infty}\sup\limits_{k\geqslant n}\{a_n\}$；
	
	(2)\ $\liminf\limits_{n\to\infty}a_n=\lim\limits_{n\to\infty}\inf\limits_{k\geqslant n}\{a_n\}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	只证明(1)即可.令
	$$L_n=\sup\limits_{k\geqslant n}\{a_k\},\quad L=\limsup\limits_{n\to\infty}a_n.$$
	只需证明$\lim\limits_{n\to\infty}L_n=L.$
	
	(i)当$L=+\infty$时，$\{a_n\}$存在一个以$+\infty$为极限的子列.因此
	$$L_n=\sup\limits_{k\geqslant n}\{a_k\}=+\infty.$$
	故$\lim\limits_{n\to\infty}L_n=L.$
	
	(ii)当$L=-\infty$时，$\limsup\limits_{n \to \infty}a_n=-\infty$，则
	$$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=-\infty.$$
	对$\forall M>0,\ \exists N\in \mathbb{N}_+$使得当$n\geqslant N$时，$a_n<-M$.则
	$$L_N=\sup\limits_{k\geqslant N}a_k<-M.$$
	又因为$\{L_N\}$单调递减，故当$n\geqslant N$时，有
	$$L_n\leqslant L_N<-M.$$
	即$\lim\limits_{n\to\infty}L_n=-\infty$.
	
	(iii)当$L\in\mathbb{R}$时，任取$\{a_n\}$的一个极限点$l$，对于给定的$n$，选取$i\geqslant n$，则$k_i\geqslant i\geqslant n$，于是
	$$a_{k_i}\leqslant \sup\{a_n,a_{n+1},\cdots,a_{k_i},\cdots\}=L_n,\quad n=1,2,\cdots$$
	令$i\to\infty$得$l\leqslant L_n$，再令$n\to\infty$，得$l\leqslant \lim\limits_{n\to\infty}L_n$，于是$L\leqslant \lim\limits_{n\to\infty}L_n$.
	
	由上下极限的第二种定义，$\forall \varepsilon>0,\ \exists N\in\mathbb{N}_+$使得当$n>N$时有$a_n<L+\varepsilon.$则
	$$L_n<L+\varepsilon,$$
	当$n\to\infty$时，有
	$$\lim\limits_{n\to\infty}L_n\leqslant L.$$
	因此有$L=\lim\limits_{n \to \infty}L_n$，即
	$$\limsup\limits_{n \to \infty}a_n=\lim\limits_{n\to\infty}\sup\limits_{k\geqslant n}\{a_n\}.$$
	$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{proposition}
	设数列$\{a_n\}$，则
	
	(1)$\limsup\limits_{n \to \infty}(-a_n)=-\liminf\limits_{n \to \infty}a_n$；
	
	(2)$\liminf\limits_{n \to \infty}(-a_n)=-\limsup\limits_{n \to \infty}a_n$.
\end{proposition}
\begin{proof}
	因为有$\sup(-E)=-\inf(E)$，$\inf(-E)=-\sup(E)$，故
	$$\sup\limits_{k\geqslant n}\{-a_k\}=-\inf\limits_{k\geqslant n}\{a_k\},\inf\limits_{k\geqslant n}\{-a_k\}=-\sup\limits_{k\geqslant n}\{a_k\}$$
	取$n\to\infty$即得结论.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\subsection{上下极限的性质}
\begin{theorem}[保序性]
	设数列$\{a_n\},\{b_n\}$，若$\exists N>0$，当$n>N$时，有$a_n\leqslant b_n$，则
	
	(1)$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n\leqslant\limsup\limits_{n\to\infty}b_n,$
	
	(2)$\liminf\limits_{n\to\infty}a_n\leqslant\liminf\limits_{n\to\infty}b_n.$
	
	特别地，若$\alpha,\beta$为常数，$\exists N>0$，当$n>N$时，有$\alpha\leqslant a_n\leqslant \beta$，则$$\alpha\leqslant\liminf\limits_{n\to\infty}x_n\leqslant\limsup\limits_{n\to\infty}x_n\leqslant\beta.$$
\end{theorem}
\begin{proof}
	只需证明(1).记$\limsup\limits_{n\to\infty}a_n=A,\ \limsup\limits_{n\to\infty}b_n=B.$
	
	(i)当$B=+\infty$或$A=-\infty$时，命题显然成立；
	
	(ii)当$A=+\infty$时，$A$中存在以$+\infty$为极限的子列，因为若$\exists N>0$，当$n>N$时，有$a_n\leqslant b_n$，所以$B$中也存在以$+\infty$为极限的子列，因此$A=B$，类似可证$B=-\infty$时$A=B$；
	
	(iii)当$A,B\in\mathbb{R}$时，用反证法，假设$A>B$，则存在$\varepsilon>0$使得$B<B+\varepsilon<A$，由上极限的$\varepsilon-N$定义，存在$N_1$，当$n>N_1$时，有$b_n<B+\varepsilon$，取$N_0=\max\{N,N_1\}$，当$n>N_0$时，有
	$$a_n\leqslant b_n<B+\varepsilon<A$$，则在$(B+\varepsilon,+\infty)$之间只有$\{a_n\}$的有限项，因此$A$不可能是$\{a_n\}$的极限点，这与$A$是$\{a_n\}$的上极限矛盾.因此$A\leqslant B.$
	
	类似可证下极限的保序性.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{theorem}[上极限的次可加性与下极限的超可加性]
	设数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$，则
	\begin{enumerate}
		\item $\liminf\limits_{n \to \infty}a_n+\liminf\limits_{n \to \infty}b_n\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}(a_n+b_n)\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}a_n+\limsup\limits_{n \to \infty}b_n$;
		\item $\liminf\limits_{n \to \infty}a_n+\limsup\limits_{n \to \infty}b_n\leqslant\limsup\limits_{n \to \infty}(a_n+b_n)\leqslant\limsup\limits_{n \to \infty}a_n+\limsup\limits_{n \to \infty}a_n$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{remark}
	设定义在$A$上的映射$f$，$\forall a,b\in A$.
	\begin{enumerate}
		\item 若$f(a+b)=f(a)+f(b)$，则称$f$满足{\heiti 可加性}(additivity)；
		\item 若$f(a+b)\geqslant f(a)+f(b)$，则称$f$满足{\heiti 超可加性}(superadditivity)；
		\item 若$f(a+b)\leqslant f(a)+f(b)$，则称$f$满足{\heiti 次可加性}(subadditivity).
	\end{enumerate}
\end{remark}
\begin{proof}
	只需证明第1个不等式.对任意$l\geqslant n$，有$\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\leqslant a_l$，$\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\leqslant b_l$，由$l$的任意性，有
	$$\inf\limits_{k\geqslant n}a_k+\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\leqslant \inf\limits_{k\geqslant n}(a_k+b_k).$$
	则$$\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\geqslant\inf\limits_{k\geqslant n}(a_k+b_k)+\inf\limits_{k\geqslant n}(-b_k)=\inf\limits_{k\geqslant n}(a_k+b_k)-\sup\limits_{k\geqslant n}b_k.$$
	即$$\inf\limits_{k\geqslant n}(a_k+b_k)\leqslant\inf\limits_{k\geqslant n}a_k+\sup\limits_{k\geqslant n}b_k.$$
	当$n\to\infty$时，有
	$$\liminf\limits_{n \to \infty}a_k+\liminf\limits_{n \to \infty}b_k\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}(a_k+b_k)\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}a_k+\limsup\limits_{n \to \infty}b_k.$$
	第2个不等式类似可证.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	特别地，当$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a$时，有
	\begin{enumerate}
		\item $\liminf\limits_{n\to\infty}(a_n+b_n)=a+\liminf\limits_{n \to \infty}b_n$;
		\item $\limsup\limits_{n\to\infty}(a_n+b_n)=a+\limsup\limits_{n \to \infty}b_n$.
	\end{enumerate}
	利用上述定理即可证明，不再赘述.
\end{remark}

与上极限的次可加性和下极限的超可加性类似，我们还有以下结论.
\begin{theorem}
	设非负数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$，则
	\begin{enumerate}
		\item $\left(\liminf\limits_{n \to \infty}a_n\right)\left(\liminf\limits_{n \to \infty}b_n\right)\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}\left(a_nb_n\right)\leqslant\left(\liminf\limits_{n \to \infty}a_n\right)\left(\limsup\limits_{n \to \infty}b_n\right)$；
		\item $\left(\liminf\limits_{n \to \infty}a_n\right)\left(\limsup\limits_{n \to \infty}b_n\right)\leqslant\liminf\limits_{n \to \infty}\left(a_nb_n\right)\leqslant\left(\limsup\limits_{n \to \infty}a_n\right)\left(\limsup\limits_{n \to \infty}b_n\right)$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	只需证明第1个不等式.对任意$l\geqslant n$，有$\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\leqslant a_l$，$\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\leqslant b_l$，由于$\{a_n\},\{b_n\}$非负和$l$的任意性，有
	$$\left(\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\right)\left(\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\right)\leqslant\inf\limits_{k\geqslant n}(a_kb_k).$$
	对于任意$\varepsilon>0$，存在$m\geqslant n$，使得$a_m<\varepsilon+\inf\limits_{k\geqslant n}a_k$，由于$b_m\leqslant\sup\limits_{k\geqslant n}b_k$，且$\{a_n\},\{b_k\}$非负，因此
	$$\left(\varepsilon+\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\right)\left(\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\right)> a_mb_m\geqslant \inf\limits_{k\geqslant n}(a_kb_k).$$
	由$\varepsilon$的任意性，有
	$$\left(\varepsilon+\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\right)\left(\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\right)\geqslant \inf\limits_{k\geqslant n}(a_kb_k).$$
	于是得到不等式
	$$\left(\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\right)\left(\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\right)\leqslant\inf\limits_{k\geqslant n}(a_kb_k)\leqslant\left(\varepsilon+\inf\limits_{k\geqslant n}a_k\right)\left(\inf\limits_{k\geqslant n}b_k\right).$$
	$n\to\infty$时即得要证结论.第2个不等式类似可证.$\hfill\blacksquare$
\end{proof}
\begin{remark}
	特别地，当$\lim\limits_{n\to\infty}a_n=a$时，有
	\begin{enumerate}
		\item $\liminf\limits_{n\to\infty}(a_nb_n)=a\liminf\limits_{n \to \infty}b_n$;
		\item $\limsup\limits_{n\to\infty}(a_nb_n)=a\limsup\limits_{n \to \infty}b_n$.
	\end{enumerate}
\end{remark}









